\chapter{Systemy operacyjne}
\label{sysopy}
\section{\textcolor{pink}{Opisz mechanizmy komunikacji międzyprocesowej standardu POSIX.}}
\input{chapters/sysopy/komunikacja/main}

\section{\textcolor{pink}{Porównaj mechanizmy szeregowania zadań na przykładzie serwera przetwarzającego zadania w trybie wsadowym, oraz systemu interaktywnego.}}
\input{chapters/sysopy/szeregowanie/main}

\section{\textcolor{pink}{Wyjaśnij pojęcie deadlock. Opisz metody wykrywania i zapobiegania powstawaniu deadlocku w kontekście współdzielonych zasobów.}}
\input{chapters/sysopy/deadlock/main}

\section{\textcolor{pink}{Wyjaśnij mechanizm spooling, podaj przykłady kiedy należy oraz kiedy nie da się używać spoolingu jako mechanizmu racjonalizującego dostęp do zasobu.}}
\input{chapters/sysopy/spooling/main}

\section{\textcolor{pink}{Segmentacja i stronicowanie - porównaj mechanizmy. Opisz jak te mechanizmy są wykorzystywane na przykładzie wybranego systemu operacyjnego.}}
\input{chapters/sysopy/segmentacja/main}

\section{\textcolor{pink}{Porównaj monolityczną architekturę systemu operacyjnego z architekturą opartą na mikro jądrze.}}
\input{chapters/sysopy/monolit/main}

\section{\textcolor{pink}{Przedstaw mechanizm współdzielenia bibliotek programistycznych (w systemie Linux), uwzględniając odpowiednie metody adresowania}}
\input{chapters/sysopy/współdzielenie/main}

\section{\textcolor{pink}{Na przykładzie problemu ucztujących filozofów przedyskutuj pojęcia poprawności pod względem bezpieczeństwa i żywotności. Zaproponuj rozwiązanie spełniające oba te warunki.}}
\input{chapters/sysopy/filozofowie/main}