\chapter{\texorpdfstring{M\(\varphi\)}{MFI}}

% Ta kolejność jest jakaś losowa, ewidentnie nie ma tu dobrego porządku.
% Dlaczego definiowanie przez indukcję jest przed indukcją
% a domykanie relacji przed iloczynem kartezjańskim
% lol

\section*{Wprowadzenie}
\input{chapters/mfi/introduction}

\section{Definicje dodawania, mnożenia, potęgowania i~odejmowania w operaciu o~twierdzenie o~definiowaniu przez indukcję. Własności tych działań}
\input{chapters/mfi/natural_operations/main}

\section{Domykanie relacji ze względu na różne własności. Podaj przykłady własności, na które istnieje i~nie istnieje domknięcie}
\input{chapters/mfi/relation_closure/main}

\section{Zbiory przeliczalne i~ich przykłady}
\label{mfi:countable}
\input{chapters/mfi/countable/main}

\section{Konstrukcja Cantora liczb rzeczywistych. Porządek na liczbach rzeczywistych. Twierdzenie o~rozwinięciu liczby rzeczywistej w~szereg}
\input{chapters/mfi/construction_real/main}

\section{Iloczyn kartezjański i~jego własności. Pojęcia relacji, złożenia, relacji odwrotnej, własności tych pojęć}
\label{mfi:cartesian_and_relations}
\input{chapters/mfi/cartesian_and_relations/main}

\section{Konstrukcja liczb naturalnych von Neumanna, twierdzenie o~indukcji. Własności liczb naturalnych}
\label{mfi:nat_and_induction}
\input{chapters/mfi/natural_induction/main}

\section{Zasada minimum. Zasada maksimum. Twierdzenie o~definiowaniu przez indukcję}
\input{chapters/mfi/min_max/main}

\section{\textcolor{pink}{Relacje równoważności i~podziały zbiorów. Relacja równoważności jako środek do definiowania pojęć abstrakcyjnych}}

\section{Twierdzenie Cantora-Bernsteina. Twierdzenie Cantora. Czy istnieje zbiór wszystkich zbiorów? Odpowiedź uzasadnij}
\label{mfi:cantor}
\input{chapters/mfi/cantor/main}

\section{\textcolor{pink}{Ciągłość i~gęstość porządku. Zbiór liczb wymiernych a~zbiór liczb rzeczywistych}}

\section{\textcolor{pink}{Lemat Kuratowskiego-Zorna i~przykłady jego zastosowania}}

\section{Konstrukcja liczb całkowitych. Działania na liczbach całkowitych. Konstrukcja liczb wymiernych i~działania na nich}
\input{chapters/mfi/construction_integer_rational/main}

\section{Przykłady zbiorów nieprzeliczalnych}
\input{chapters/mfi/induction_well_ordered/main}

\section{\textcolor{pink}{Aksjomatyczne ujęcie teorii mnogości. Aksjomat wyboru.}}

\section{Twierdzenie Knastera-Tarskiego (dla zbiorów). Lemat Banacha}
\label{mfi:knaster_tarski_and_banach}
\input{chapters/mfi/knaster_tarski_and_banach/main}

\section{Równoliczność zbiorów na przykładach \texorpdfstring{\(\pars{A^B}^C \eqnum A^{B \times C}\)}{(A\^B)\^C ~ A\^(B x C)} oraz \texorpdfstring{\(\pars{A \times B}^C \eqnum A^C \times B^C\)}{(A x B)\^C ~ A\^C x B\^C}}
\label{mfi:equinumerosity}
\input{chapters/mfi/equinumerosity/main}

\section{\textcolor{pink}{Zasada indukcji pozaskończonej a~dobry porządek}}
\input{chapters/mfi/induction_well_ordered/main}

\section{Liczby porządkowe von Neumanna i~ich własności. Antynomia Burali-Forti}
\input{chapters/mfi/ordinals/main}