Algorytm opiera się na poniższym twierdzeniu:

\begin{theorem} \\
Niech \( n, a \in \integer \) będą liczbami względnie pierwszymi. Równość
\[
    (X + a)^n = X^n + a \pmod{n}
\]
zachodzi wtedy i tylko wtedy, gdy \( n \) jest liczbą pierwszą.
\end{theorem}
\begin{proof}[Szkic dowodu]\\
Jeśli \( n \) jest liczbą pierwszą, to wszystkie współczynniki \( n \choose k \) dla \( 0 < k < n \) są podzielne przez \( n \), więc \( (X + a)^n = X^n + a^n \pmod{n} \) oraz z małego twierdzenia Fermata wiemy, że \( a^n = a \pmod{n} \).

Jeśli \( n \) nie jest liczbą pierwszą, to któryś współczynnik \( n \choose k \) nie jest podzielny przez \( n \), więc wielomian \( (X + a)^n \) zawiera wyraz \( {n \choose k} X^ka^{n-k} \), gdzie \( k \) jest najmniejszym dzielnikiem \( n \).
\end{proof}

Ponieważ obliczenie \( (X + a)^n \) jest zbyt czasochłonne, przenosimy się do pierścienia ilorazowego \( \integer_n[X]/(X^r - 1) \) dla pewnego \( r \) takiego, że rząd \( n \)
modulo \( r \) jest wysoki, co najmniej \( \log^2n \). Przeprowadzenie testu dla jednego \( a \) nie wystarczy, ale potrzeba pierwiastkowo-logarytmicznie mało powtórzeń.

\newpage
\begin{greyframe}
    Algorytm AKS:
    \begin{enumerate}
        \item Jeśli \( n = m^k \) dla \( k \geq 2 \), zwróć ZŁOŻONA.
        \item \textcolor{Blue}{Znajdź najmniejsze \( r \) takie, że rząd \( n \) modulo \( r \) jest większy od \( \log^2n \).}
        \item Jeśli \( 1 < \gcd(a, n) < n \) dla jakiegoś \( a \leq r \), zwróć ZŁOŻONA.
        \item Jeśli \( n \leq r \), zwróć PIERWSZA.
        \item \textcolor{Blue}{Niech \( l = \sqrt{r}\log n \). Dla \( 1 \leq a \leq l \) sprawdź równość:}
        \[
            \textcolor{Blue}{(X + a)^n = X^n + a \mod (p, X^r-1)}
        \]
        \textcolor{Blue}{Jeśli równość nie zachodzi, zwróć ZŁOŻONA.}
        \item Zwróć PIERWSZA.
    \end{enumerate}
\end{greyframe}
{\small (W kolorze wyróżniony jest właściwy algorytm. Pozostałe kroki obsługują przypadki brzegowe.)}

Trzeba osobno sprawdzić przypadki brzegowe:
\begin{itemize}
    \item \( n \) będące potęgą liczby pierwszej (krok 1),
    \item \( n \) mające dzielnik mniejszy niż \( r \) (krok 3).
\end{itemize}

\textbf{Złożoność} \\
Sprawdzamy \( l \approx \bigO(\sqrt{r} \log n) \) równań na wielomianach stopnia \( r \) każde w \( \Tilde{\bigO}(r \log^2n) \) krokach, co daje złożoność \( \Tilde{\bigO}(r^{3/2} \log^3n) = \Tilde{\bigO}(\log^{10.5}n)\).

Panowie Lenstry i Pomerance przyspieszyli algorytm AKS do \( \Tilde{\bigO}(\log^6n) \).
