Biblioteki programistyczne mogą być używane w sposób statyczny lub dynamiczny. \textbf{Linkowanie statyczne} powoduje załączenie kodu biblioteki do samego programu w trakcie kompilacji. \textbf{Linkowanie dynamiczne} powoduje ładowanie kodu biblioteki dopiero w trakcie działania programu, odczytując z pliku, który może być również wykorzystywany przez inne programy.

Aby biblioteka mogła być linkowana dynamicznie, musi używać adresowania względnego, czyli być skompilowana do \textbf{position independent code}. Dzięki temu może być zmapowana do dowolnego miejsca w pamięci wirtualnej danego procesu oraz różne procesy mogą wybierać dla niej różne miejsca.

Dzięki linkowaniu dynamicznemu jest oszczędzana przestrzeń dyskowa oraz pamięć operacyjna, ponieważ ten sam kod jest wykorzystywany przez wiele programów. Kernel może zmapować ten sam fragment pamięci fizycznej zawierający kod biblioteki do adresów wirtualnych wielu procesów.

Na Linuxie programy używające bibliotek dynamicznych są uruchamiane za pomocą specjalnego programu \textit{ld-linux.so}, który przed uruchomieniem ich poprzez znajduje i załadowuje potrzebne biblioteki.

Biblioteki dynamiczne mogą być ładowane w sposób leniwy -- funkcja z biblioteki jest początkowo przekierowaniem do kodu linkera dynamicznego, który zastępuje cel tego przekierowania odpowiednim załadowanym kodem biblioteki. Jest to osiągane poprzez \textbf{Procedure Linkage Table (PLT)}. Dla każdej importowanej funkcji odpowiednie informacje są dodawane do tabeli PLT powiązanej z \textbf{Global Offset Table} (GOT). 

W GOT dane publiczne (eksportowane) traktowane są jak zewnętrzne. Przestrzeń dla nich jest alokowana na stercie i nie zależą one od IP, więc znajdują się w nieznanych miejscach w pamięci. Aby dostęp do nich był możliwy, tworzona jest tablica z adresami danych zewnętrznych. Jest ona uzupełniana przez dynamic-linkera i znajduje się w sekcji danych biblioteki.