% \subsection{Krótko o bramkach}
% Bramka H \\
% Bramka T \\\\

Algorytm Grovera to kwantowy algorytm wyszukiwania -- dla zdefiniowanej funkcji
\[
    f : \set{0, 1, \ldots, N - 1} \rightarrow \set{0, 1}
\]
znajduje z prawdopodobieństwem \( \frac{2}{3} \), ciąg \( x^{*} \) wartościowany przez \( f \) inaczej niż pozostałe w \( \bigO(\sqrt{N}) \) obliczeniach \( f \).
Na potrzeby algorytmu zakładamy, że \( N = 2^n \) oraz \( f \) jest określona na \( n \)-bitowych ciągach z \( \set{0, 1}^n \), z których tylko na \( x^{*} \) przyjmuje wartość -1, a na pozostałych \( x \) jest równa 1.

Tworzymy bramkę \( O_f \) z \( n \) kubitowymi wejściami, określoną regułą \( O_f (|x\rangle) = f(x) \cdot |x \rangle \), czyli:
\begin{center}
    \( f (|00\ldots0 \rangle) = |00\ldots0 \rangle \) \\
    \( f (|00\ldots1 \rangle) = |00\ldots1 \rangle \) \\
    \( \ldots \) \\
    \( f (|x \rangle) = -|x \rangle \) \\
    \( \ldots \) \\
    \( f (|11\ldots1 \rangle) = |11\ldots1 \rangle \)
\end{center}

Wykorzystując specjalną bramkę \( O_f \), konstruujemy obwód kwantowy, który:
\begin{itemize}
    \item składa się z bramek \( H \), \( T \) i \( O_f \),
    \item ma \( n \) wejść i \( n \) wyjść,
    \item otrzymuje na wejściu \( |00\ldots0 \rangle \),
    \item zwraca na wyjściu ciąg \( x^{*} \), dla którego \( f(x^{*}) = -1 \) z prawdopodobieństwem \( \frac{1}{10} \),
    \item zawiera \( \bigO(\sqrt{N} \log N) \) bramek, w tym \( \bigO(\sqrt{N}) = \bigO(\sqrt{2^n}) \) bramek \( O_f \).
\end{itemize}

Dysponując opisanym wyżej obwodem, możemy przejść do właściwego algorytmu.
\begin{greyframe}
    Algorytm Grovera:
    \begin{enumerate}
        \item Przepuść każdy z \( n \) kubitów przez bramkę H:
        \[
            |0\rangle \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}}|0\rangle + \frac{1}{\sqrt{2}}|1\rangle
        \]
        Układ \( n \) kubitów ma stan \( \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{x \in \set{0,1}^n} |x\rangle \), czyli każdy \( n \)-bitowy ciąg jest równie prawdopodobny.
        \item Kilkukrotnie przepuść kubity przez warstwę bramek, która wykonuje następujące przekształcenie:
        \[
            \sum_{x \in \set{0,1}^n} \delta_x |x\rangle \rightarrow \sum_{x \in \set{0,1}^n} \delta'_x |x\rangle
        \]
        Każda warstwa zwiększa współczynnik przy \( x^{*} \), a zmniejsza przy \( x \neq x^{*} \), zachowując niezmienniki: \( \delta_x \in \real^{+} \)
        oraz \( \delta'_{x^{*}} > \delta_{x^{*}} + \frac{1}{\alpha\sqrt{N}} \) dla stałej \( \alpha \).

        Po  \( \bigO(\sqrt{N}) \) krokach \( \abs{\delta_{x^{*}}}^2 > \frac{1}{10} \), czyli z prawdopodobieństwem co najmniej \( \frac{1}{10} \) ciągiem wyjściowym jest \( x^{*} \).
        Do osiągnięcia tego służą operacje liniowe:
        \begin{itemize}
            \item bramka \( O_f \), wykonująca przekształcenie:
            \[
                \delta_{x^{*}} \rightarrow -\delta_{x^{*}}, \ \delta_{x^{*}} \rightarrow -\delta_{x^{*}} \text{ dla } x \neq x^{*}
            \]
            \item bramka dyfuzyjna Grovera (operacja \( D \)), wykonująca przekształcenie:
            \[
                (\delta_0, \delta_1, \ldots, \delta_{N-1}) \rightarrow (2s - \delta_0, 2s - \delta_1, \ldots, 2s - \delta_{N-1}),
            \]
            gdzie \( s = \frac{1}{N}(\delta_0 + \delta_1 + \ldots + \delta_{N-1}) \), czyli jest średnią współczynników.
            Operacja \( D \) jest określona macierzą unitarną i odbija symetrycznie każde \( \delta_x \) względem \( s \).
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{greyframe}

Ad krok 2:
\begin{lemma}
    Operacje \( D \) i \( O_f \) wystarczają, żeby zwiększyć współczynnik przy \( x^{*} \), a zmniejszyć przy pozostałych \( x \neq x^{*} \).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Stan układu kubitów to \( \sum_{x \in \set{0,1}^n} \delta'_x |x\rangle \). Początkowo \( \delta_x = \frac{1}{\sqrt{N}} \) dla każdego \( x \),
    a w każdym kroku jeden ze współczynników \( (\delta_{x^{*}}) \) jest zamieniany na przeciwny. Następnie odejmujemy wszystkie współczynniki od \( 2s \).
    Wynika z tego, że po \( k \) krokach wszystkie \( (\delta_x) \) dla \( x \neq x^{*} \) są sobie równe (oznaczmy \( (\delta_x) = a_k \)) z wyjątkiem \( (\delta_{x^{*}}) = b_k \).
    Bramka \( O_f \) zamienia \( b_k \) na \( -b_k \) , po czym bramka \( D \) oblicza \( b_{k+1} = 2s_k + b_k \), gdzie \( s_k \) jest średnią współczynników w \( k \)-tym kroku.
    Można udowodnić indukcyjnie, że \( b_{k+1} - b_k > \frac{1}{\sqrt{N}} \) tak długo, jak \( b_k < \frac{1}{2} \).
    Stąd po co najwyżej \( \frac{1}{10} \sqrt{N} \) krokach, dostaniemy \( b_k > \frac{1}{10} \), co było do pokazania.
\end{proof}
\begin{lemma}
    Operację \( D \) można wyrazić jako kombinację \( \bigO(\log N) \) bramek \( H \) i \( T \).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Bramka \( D \) jest opisana macierzą:
    \[
        D = \frac{2}{N}
        \begin{bmatrix}
        1 & 1 & \ldots & 1 \\
        1 & 1 & \ldots & 1 \\
        \ldots \\
        1 & 1 & \ldots & 1
        \end{bmatrix}
        - I,
    \]
    czyli \( D = 2 \cdot v \cdot v^T - I \), gdzie \( v = \frac{1}{\sqrt{N}}
    \pars{\begin{smallmatrix}
    1 \\
    \vdots \\
    1
    \end{smallmatrix}} \).
    Macierz \( D \) jest postaci Householdera, więc jest unitarna. Faktem jest, że \( D = H_n \cdot Z_0 \cdot H_n \), gdzie \( Z_0 \) jest macierzą jednostkową z -1 zamiast 1 w komórce \( (0,0) \),
    a \( H_n \) jest macierzą opisującą bramkę \( H \) na każdym z kubitów. Składa się ona z \( n \) bramek \( H \). Do konstrukcji bramki \( Z_0 \) również wystarcza \( \bigO(n) \) dwuwejściowych bramek logicznych.
    Zatem całościowo potrzebujemy \( \bigO(n) = \bigO(\log N) \) bramek, co było do pokazania.
\end{proof}
